離鄉別井 - 李碧華

離鄉別井 - 李碧華

資料圖片

那天要坐捷運到龍山寺站附近「青草巷」。受人所托，魚腥草茶包及健康養生青草茶都買一些回港。

在台北車站某角落，見一名年輕人，黑衣黑褲背囊客，他坐在地上抱膝垂首瞌睡，孤單一人，看來很累。我上前問：「你是香港人嗎？」問了兩聲他才抬起頭來，是個清秀的男生──我心血來潮以為是流亡異鄉的手足，總統大選時或亢奮助選，現在人人都「回家」去，他無家可歸？

年輕人抬頭望我一眼，是聽不懂廣東話抑或不是香港人？疲倦的搖頭不答，又再瞌睡去……一路在想，若他是台灣學生，或有累的原因；若他來自香港又是驚弓之鳥，對陌生人一問也只好不答。我離去後眼淚忽然便淌下來。

幾百名流亡台灣的年輕人，十多歲廿多歲學生，或在港有安定工作，一夜之間被迫成為離鄉別井的「難民」，生活和前景一片迷茫。據知有心人已伸出援手，幫助他們繼續讀書（中有優秀大學生和Band 1中學生）、開店、自力更生。支援黃國桐律師的「保護傘」計劃，（可與桐叔及其助理周小姐聯絡）。據知也有不同的組織作人道支援──不知可否把資源和力量聚集一起，把流散的年輕人統籌協助，各界人材除了求學、開店、打工，還發展台港黃色經濟圈，向前看，好好磨練人生。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com